\chapter[Desenvolvimento]{Desenvolvimento}
\label{chap:dese}

O grande objetivo da fase de diagnóstico é identificar os pontos fortes e fracos do processo atualmente empregado. Dessa forma é necessário extrair o modelo atual para que ele seja analisado. Após essa extração é necessário formalizar esse modelo para que algumas propostas de melhorias sejam feitas.


As atividades que conseguimos extrair do processo atual são as seguintes (Algumas já mapeadas de acordo com MPS.Br de 2012):

\textbf{Planejamento Estratégico}

\begin{itemize}
	\item\textbf{Definir Metas Estratégicas:} Professores responsáveis pelo LAPPIS definem metas estratégicas juntamente com os clientes; DRE1 GRE1 do MPS.Br~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Definir Épicas de Negócio:} As metas estratégicas são quebradas em partes de menor abstração, chamadas épicas de negócio que depois são transformadas em features; DRE1 GPR1 do MPS.Br~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Definir Releases:} Um conjunto de features passa a compor uma release, ou seja, um entregável de software. Nesta etapa as datas paras as releases são definidas juntamente com as features que as compõem; DRE1 e DRE2 do MPS.Br~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Definir Sprints:} As sprints são definidas, geralmente cada uma com uma duração de 15 dias. GRE2 do MPS.Br~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Comunicar Times:} Os times de desenvolvimento são comunicados a respeito das mudanças de escopo, alterações no cronograma e dos feedbacks dos stakeholders. GRE2 do MPS.Br~\cite{mpsbr}
\end{itemize}

\textbf{Sprint}

\begin{itemize}

	\item\textbf{Stand Up:} Os times do projeto comentam a respeito do progresso e do status do desenvolvimento, as dificuldades são discutidas e pontos de melhoria são sugeridos por todos; GRE2, DRE3, DRE4 e DRE5 de definições~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Desenvolvimento:} As atividades são desenvolvidas pela dupla selecionada durante o Sprint Planning; DRE6~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Testes:} São criados testes em diversos níveis para as funcionalidades implementadas, passando por testes unitários, de integração, sistema e funcionais; ITP8~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Revisão:} A funcionalidade implementada por uma dupla é revisada por outra dupla que não teve envolvimento com esta implementação;  ITP5~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Criação do Merge Request:} Caso o código passe por esta primeira revisão, é criado um Merge Request (MR) para que a funcionalidade seja incorporada ao repositório principal da aplicação; ITP5, GCO5~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Avaliação do Merge Request:} O MR é avaliado por um Senior do projeto, que em grande parte das vezes trabalha de forma remota ao time; ITP5 e ITP6, GCO5~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Refatoração ou Reimplementação:} Caso o MR não seja aprovado ele volta para a equipe que deve realizar as refatorações ou reimplementações apontadas pelo Senior; ITP5 e ITP6, GCO5~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Incorporação:} Caso seja aceito, o MR é incorporado ao repositório principal da aplicação; ITP7~\cite{mpsbr}


	\item\textbf{Realocação de Equipes:} As equipes que terminam suas atividades antes do fim da sprint são realocadas para ajudar as outras equipes que estejam precisando de mais pessoas. GRE2, DRE3, DRE4 e DRE5 de definições~\cite{mpsbr}
\end{itemize}

\textbf{Sprint Planning}

\begin{itemize}
	\item\textbf{Definição de Atividades:} Algumas das atividades do product backlog são discutidas e selecionadas para o desenvolvimento.


	\item\textbf{Planning Poker:} As atividades são caracterizadas por níveis de dificuldade.


	\item\textbf{Distribuição de Atividades:} As atividades são distribuídas para duplas de desenvolvimento, que ficará responsável por ela durante a sprint.
\end{itemize}

Os recursos humanos atuantes no processo atual, e que serão também necessários para implantação da melhoria proposta, podem ser observados na Tabela~\ref{tab:equipe}.

\FloatBarrier
\begin{table}[H]
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|}
  \toprule
    Nome do Colaborador & Papel   & Período \\
  \hline  
  \midrule
    Paulo Meirelles  & Coordenador do Projeto & Todo o Projeto  \\ \hline
    Arthur Jahn, Caio SBA, David Carlos,Rodrigo Souto, Tallys, Tiago Araújo, Macartur, Luciano, Lucas Moura, Gabriel Silva, Dylan, Fábio & Alunos  & 20 horas \\ \hline
    Gustavo Jaruga, Lucas Kanashiro, Marcos Ronaldo,Larissa Reis, Rafael Manzo, Rodrigo Souto  & Engenheiro Junior & 30 horas  \\ \hline
    Melissa Wen, Mariel Zasso, Peter Lima, Willian Anderson, Carlos Kadu & Design & 20 horas \\ \hline
    Daniela Feitosa, Joenio Costa & Seniors & 30 horas \\ \hline
  \bottomrule
  \end{tabularx}
  \label{tab:equipe}
  \caption{Equipe que trabalha no LAPPIS no contexto do projeto com a Presidência}
\end{table}
  

O processo atual de planejamento de sprint pode ser visto na Figura~\ref{fig:plan}, ele representa o fluxo de atividades executadas pelas equipes do LAPPIS no início de cada sprint.Estas atividades são executadas por todos os times , e em cada time cada um dos membros possui um papel ativo para criticar e discutir as atividades como bem entender.

\FloatBarrier
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\includegraphics[keepaspectratio=false,scale=0.4]{figuras/plan.eps}}
\caption{Processo de planjamento de Sprint do LAPPIS}
\label{fig:plan}
\end{figure}  

Já a Figura~\ref{fig:sprint} apresenta o processo que ocorre no decorrer de uma Sprint no LAPPIS. Alunos, Seniors e Professores exercem atividades diferentes durante este período de acordo com as responsabilidades de cada papel. Os alunos geralmente estão encarregados das atividades de desenvolvimento durante a Sprint, sendo assim, são executadas tarefas de implementação, testes, revisão de código e ,ao final de cada tarefa, é realizado um Merge Request para o repositório principal do projeto.


Os Seniores, por outro lado, são responsáveis por realizar o acompanhamento dos alunos além de possuírem suas próprias atividades de implementação. Durante uma sprint eles realizam o tracking das equipes de alunos, ajudam com possíveis dificuldades de implementação e fazem a revisão do código gerado pelos alunos no Merge Request. Além destas atividades, quando necessário os Seniores também participam de reuniões de nível estratégico para dar uma visão técnica do status do projeto.


Os professores são responsáveis por realizar o acompanhamento dos Seniores e participar de reuniões de nível estratégico com os stakeholders do projeto. Nestas discussões são definidos requisitos, orçamento, prazo e integrantes do projeto. As decisões tomadas nestas reuniões são mais tarde comunicadas ao time no evento do Stand Up Meeting. 

\FloatBarrier
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\includegraphics[keepaspectratio=false,scale=0.3]{figuras/sprint.eps}}
\caption{Processo de um Ciclo de Sprint completo no LAPPIS}
\label{fig:sprint}
\end{figure}  